% !TEX root = main.tex
\chapter{Referenzarchitektur}
\label{refarch}

In diesem werden die Grundlagen der, in der Referenzarchitektur verwendeten, Protokolle und Komponenten als auch Begrifflichkeiten erläutert.

\section{Protokolle}

Dieser Abschnitt erläutert die in der Architektur verwendeten Protokolle Ethernet und CAN (Controller Area Network).
Eine betrachtung der Protokolle, unabhängig der Anwendungsebene, ist wichtig um Angriffsvektoren durch die Sicherungsschicht in einem automotive Kontext
zu identifizieren. Angriffe auf die Sicherungsschicht sind nicht teil dieser Arbeit, jedoch ist es wichtig zu erläutern
mit welchen Möglichkeiten, und auf welche Art und Weise, Nachrichten im Netzwerk ausgetauscht werden können.

\subsection{Ethernet}

Mechanismen des Ethernet Protokolls, die der automatischen Konfiguration des Netzwerkes dienen (Flooding, STP),
als auch im Zusammenhang mit Ethernet verwendete Management-Protokolle für die Transportschicht, wie ARP und DHCP, liefern Oberfläche
für Angriffe. Hierzu gehören unter anderem \textit{Denial of Service} durch \textit{Resource Exhaustion}, 
\textit{Man-in-the-Middle} und damit verbundene Folge-Angriffe wie \textit{Session-Hijacking} auf darüberliegenden Schichten,
eine unauthorisiertes hinzufügen von Hosts in das Ethernet Netzwerk, als auch das Stören und Mitschneiden der Kommunikation im Netzwerk. 
\cite{6407456}

Für die Bitübertragungsschicht existieren bereits Standards, wie 100BASE-T1 (BroadR-Reach), um Ethernet 
für die Verwendung im automotive Bereich anwendbar zu machen.
Mit dieser Technologie können bis zu 100 Megabit pro Sekunde im Gegenbetrieb 
über einzelnes \textit{Twisted-Pair} Kabel übertragen werden.\cite{base100std} Nicht nur die ehöhte Datenrate ist für automotive Applikationen eine Vorraussetzung,
auch das geringere Gewicht, und Kosteneffizienz, der Kabel ist für die Industrie von Vorteil.\cite{ti:automotive:ethernet}
Auch auf logischer Ebene wird das Protokoll adaptiert, jedoch geht
es dabei Hauptsächlich darum Echtzeitanforderungen einhalten zu können und die Energieeffizienz zu optimieren, auf den Sicherheitsaspekt wird 
bei Adaptionen kaum eingegangen.
Time-Triggered Ethernet und AV-Bridging sind Technologien, die in diesem Zusammenhang zu nennen wären.\cite{Hank:2013:AEI:2485288.2485698}\cite{ixia:automotive:ethernet}
Auch VLAN Technologie kommt in automotive System zum Einsatz. Dies erhöht einerseits die Sicherheit durch minimierung der Broadcast Domäne, jedoch bedarf es hierfür auch
einen erhöhten Konfigurationsaufwand und Angriffe wie \textit{Switch-Spoofing} und \textit{Double-Tagging} sind möglich, wenn Switches nicht korrekt konfiguriert sind.\cite{6722569}


Für diese Arbeit wird davon ausgegangen, dass die Konfiguration der Ethernet-Komponenten ein vollständiges Routing ermöglicht, 
und die Sicherheitsrisiken im Zusammenhang mit der Eigenkonfiguration des Netzwerkes durch dessen initiale Konfiguration negiert werden.
Zum Beispiel sind bei Router, Switches und Hosts alle nötigen MAC-Addressen in den Tabellen vorhanden, 
so dass \textit{Flooding} für \textit{Host Discovery} auf allen Geräten deaktiviert werden kann,
und eine Nachricht von einer unbekannten MAC-Addresse als Indiz für einen Angriff gewertet werden muss. 
Die Eigenkonfiguration des Ethernet-Netzwerks ist zwar auch für ein automotive Netzwerk ein großer Vorteil,
jedoch sind die hierfür verwendeten Mechanismen nur in bestimmten Fällen, 
wie der initialen Konfiguration oder beim austauschen eines Bauteils, nötig. 
Aus einer Sicherheitsperspektive wäre es besser diese Mechanismen
im normalen Betrieb zu deaktivieren oder für diesen Anwendungsfall zu adaptieren,
um Angriffe die diese Mechanismen ausnutzen, wie zum Beispiel MAC-Flooding bei Switches, zu verhindern.
Wie genau ein automotive Netzwerk mit Ethernet Komponenten hinsichtlich dessen Sicherheit konfiguriert werden muss, 
ist nicht Teil dieser Arbeit.




\subsection{CAN}

Im Gegensatz zu Ethernet ist CAN (Controller Area Network) speziell für die Anwendung in industriellen Systemen entwickelt. 
Ein grundlegender sicherheitsrelvanter Aspekt in welchem sich die Protokolle unterscheiden ist, 
dass CAN ein addressloses Protokoll (\textit{Message-Based}) ist
das nicht geroutet wird. Alle Knoten eines CAN-Netzwerks hängen am gleichen Seriellen Bus.
Ein CAN-Frame enthält keine Zieladdresse sondern lediglich eine ID, den Communication Object Identifier (COB-ID), welche den Typ der Nachricht kennzeichnet. 
COB-IDs können zwar, je nach Anwendungsfall, mit einer Sender-Identifikation kodiert werden, 
jedoch ist die dekodierung der Nachricht wiederrum teil der Anwendungsebene.
Übertragene Frames werden an alle Knoten im Netzwerk gesendet, und verworfen wenn die Anwendung diesen Nachrichtentyp nicht nutzt oder erwartet.
Diese Eigenschaft macht Angriffe auf Anwendungen in einem CAN-Netzwerk deutlich leichter, 
da Nachrichten leicht in das Netzwerk eingespeist und mitgeschnitten werden können. 

Ein weiterer, dem Protokoll inheränter, sicherheitskritischer Aspekt ist das prioritätsbasierte Scheduling der Nachrichtenübertragung. 
Welcher Knoten an der Reihe ist, eine Nachricht zu senden, wird durch die zu sendende COB-ID bestimmt. 
Sendet ein Knoten einen Frame, aber zur selben Zeit ein Frame mit einer niedrigeren COB-ID auf den Bus gelegt wird, 
erkennt der Sender eine Nachricht mit höherer Priorität, abgeleitet durch den bitweisen Vergleich der IDs, 
und stoppt daraufhin die weitere Übertragung seines Frames. Dieser Mechanismus des Präemtiven Scheduling macht CAN einerseits Echtzeitfähig,  
bietet Angreifern aber auch eine einfache Möglichkeit das Netzwerk komplett lahmzulegen, 
dadurch dass der Bus mit Frames von höchster Priorität geflutet werden kann.\cite{5283124}

Der Aspekt der Sicherheit ist beim Entwurf des CAN Protokolls nicht addressiert worden.
Da auch automotive Netzwerke bis vor kurzem komplett geschlossene Systeme waren, 
und ein Angreifer für einen Angriff Zugriff auf den Bus haben muss, waren die ergriffenen Maßnamen 
hauptsächlich die Abschirmung des Buses und die geheimhaltung der Kommunikationsmatrix. 
Um Knoten im CAN-Netzwerk vollständig zu manipulieren, muss also lediglich, meist durch ausnutzen einer Schwachstelle in einer Komponente des Netzwerks,
Zugriff auf den Bus erlangt werden, und die Kommunikationsmatrix aus mitgeschnittenen Übertragungen \textit{reverse-engineered} werden.\cite{sans:reverse}
Das Reverse-Engineering der CAN Nachrichten ist mittlerweile ein gut Dokumentiertes vorgehen, 
und das \textit{Know-How} für jederman zugänglich. \cite{Smith:2016:CHH:2988433} Automatisierte Verfahren, welche
\textit{Machine-Learning} Techniken verwenden, sind Bestand aktueller Forschungen. \cite{ai:canreverse}
Es existiert auch eine Erweiterung des CAN Protokolls, das nicht \textit{Event-Triggered} sondern \textit{Time-Triggered} ist (TTCAN), um besser mit
Echtzeitanforderungen umzugehen. Auf diese Abwandlung wird jedoch hier nicht weiter eingegangen, da es in Anbetracht der Sicherheit die selben
Eigenschaften besitzt.


\subsection{LIN, MOST und Flexray}
Weitere im automotive Bereich verwendeten Protokolle sind LIN (Local Interconnect Network), Most (Media Oriented Systems Tranpsport) und Flexray.
Eine nähere Betrachtung dieser Protokolle wird für diese Arbeit außen vor gelassen, und in der Architektur durch CAN und Ethernet ersetzt, da sie 
ähnliche Charakteristiken besitzen. CAN wird hier räpresentativ für ein Nachrichtenbasiertes Broadcast-Protokoll eines Feldbusses verwendet, und Ethernet
für ein Addressen-basiertes, geroutetes, Unicast-Protokoll.

\subsection{Netzwerk- und Transportschicht}
\label{nandt}
Für CAN existieren zahlreiche \textit{Higher Level Protocols} für verschiedene Anwendungsfälle. Beispiele für mehrzweck Protokolle, die in der 
Automobilindustrie verwendet werden und auf CAN aufsetzen, wären zum Beispiel ISO-TP/TP2.0 und CANopen. ISO-TP ist ursprünnglich entwickelt worden um verschiedene existierende 
Diagnoseprotokolle über den CAN-Bus verwendendbar zu machen. Es erweitert das Konzept mit Addressierung einzelner Nodes (Unicast), Verbindungen (Stateful), Flusskontrolle 
und Segmentierung. CANopen soll für die Interoperabilität selber Gerätetypen unterschiedlicher Hersteller sorgen.
Hierfür werden für Knoten eines CAN-Netzwerks \textit{Communication Profiles}, \textit{Device Profiles} und das
\textit{Object Dictionary}, eine standartisierte Geräte-Spezifikation definiert. 
Die standartisierte Repräsentation des Gerätetypes ermöglicht es die Soft- und Hardwarekomponenten zu 
entwickeln die mit Gerätetypen verschiedener Hersteller kompatibel ist. So kann das Protokoll einen Zugriff auf Zustände der Geräte, deren Synchronisierung, und verschiedene
Arten des Datentransfers, unabhängig des Herstellers und der genauen Bauweise, zur Verfügung stellen. \cite{presentation:cantransport}
Es existieren Zahlreiche weitere Protokolle die auf CAN aufsetzen. 
Die AUTSOAR Spezifikation der CAN Transportsschicht basiert auf ISO-TP (ISO-15765) mit diversen Einschränkungen
und Erweiterungen, bleibt jedoch mit den geeigneten Einstellungen vollständig Kompatibel. \cite{autosar_spec:cantransport}
Ein naheliegender Kandidat für ein Netzwerkprotokoll auf Ethernet ist natürlich das Internet Protokoll (IP), 
und eine Spezifikation eines TCP/IP-Stacks ist auch in AUTOSAR enthalten. Da die \textit{socket}-Schnittstelle
aber nicht mit dem Konzept der AUTOSAR PDUs (Protocol Data Unit) ohne weiters vereinbar ist, wird auch ein \textit{Socket Adaptor Module} Vorrausgesetzt, 
dass diese Schnittstellen miteinander verbindet.\cite{autosar_spec:tcpip}\cite{autosar_req:ethernet}

Für den Zweck dieser Arbeit wird kein bestimmtes Netzwerk-, Transport-, oder Anwendungsprotokoll spezifiziert.
Konzepte die, wie zum Beispiel Verbindungen und zusätzliche Addressierung, von Protokollen, überhalb der Vermittlungsschicht angesiedelt, eingeführt werden, können 
durch direkten Zugriff auf das Interface umgangen werden, sofern diese Protokolle nicht auch in Hardware implementiert, beziehungsweise die Mechanismen nicht 
kryptographisch abgesichert sind. Außerdem soll das Ergebnis dieser Arbeit auch die Wahl geeigneter Protokolle für die jeweiligen Anwendungsfälle, durch 
die Identifizierung von Risiken, unterstützen. 

\subsection{AUTOSARs \textit{Security Modules}}

Dieser Abschnitt widmet sich den AUTOSAR Komponenten die für die Absicherung der Kommunikation zuständig sind. Dies sind zwar keine Protokolle, jedoch 
eng mit dem \textit{Communication Stack} (ComStack) verwoben, und sollen der Vollständigkeit halber kurz erläutert werden, 
um zu zeigen wie die nötigen Sicherheitsmechanismen in einem automotive System integriert werden.

\begin{figure}[H]
	\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{autosar_crypto.PNG}
	\caption{Security Modules im ComStack \cite{pres:autosarsecmod}}
	\label{secmod}
\end{figure}

Die zentrale Komponente stellt das SecOC (Secure Onboard Communication) dar. Sichere \textit{Protocol Data Units} (PDU) werden vom PDU Router (PDUR) an das SecOC Module weitergeleitet.
Dessen Aufgabe ist es, die Authenzitiät der Nachrichten zu gewährleisten. Die Spezifikation des SecOC wurde unter der Annahme entwickelt, dass hauptsächlich symmetrische Verfahren 
mit \textit{Message Authentication Codes} (MACs) verwendet werden, die Spezifikation ist aber so allgemein gehalten das auch asymmetrische Verfahren auf das Interface abbildbar sind, 
wobei man dann von Signaturen als Authenzitiätsnachweis spricht. In der Layer orientierten Architektur von AUTOSAR werden Mechanismen auf verschiedenen Ebenen implementiert, um
alle Sicherheitsanforderungen abzudecken. Hier wird unterschieden zwischen Authentifizierung, Verschlüsselung und \textit{Intrusion Protection}. Das SecOS ist zuständig für die Authentifizierung
der PODs, während die Verschlüsselung teil der Anwendungsebene ist.
Hierfür verwendet das SecOS Interfaces des CSM: MAC-generate, MAC-verify, Signature-generate, Signature-verify, und Key Management Funktionen (Csm\_KeyElementSet, Csm\_KeySetValid).
Die Interfaces, durch einen Port in das Runtime Environment (RTE) eingebunden, des CSM zur ver- und entschlüsselung werden von der SWC (Software Component) auf Anwendungsebene verwendet.
Integrität und Authenzitiät der Nachrichten werden durch die verwendung der MAC (bzw. Signatur) gewährleistet. Weiterhin fügt das SecOS einer PDU einen Zählerstand hinzu, 
welcher die Sicherheitsanforderung der \textit{Freshness} einer Nachricht abdeckt (siehe nächster Abschnitt). \cite{autosar_spec:socreq}\cite{autosar_spec:csm}\cite{autosar_spec:seccom}

\subsection{Sicherheitsanforderungen eines IVN}

Im Rahmen von EVITA wurden folgende Sicherheitsanforderungen für ein IVN identifizert. 
Diese Anforderungen werden im Kapitel \ref{usecases} den erläuterten Anwendungsfällen zugeordnet.

\begin{table}[H]
\caption {Security requirements of vehicle networks \cite{Hu2018}\cite{evita-d2.3}\cite{5399279}}
  \centering
  \begin{tabular}{l|l|}
    \toprule
     & Security requirements 				 \\ \hline
    Data origin authenticity  & The data source is authentic and reliable \\
    Integrity  & The data is not modified when transferring \\
    Access control & Authorization before the access to information \\
    Freshness & Time information of related message \\
    Non-repudiation & The actions of entity is undeniable \\
	Privacy/anonymity & The information of entity is confidential \\
	Confidentiality & Only authorized entities can get the information\\
	Availability & The services provided are operational \\
\end{tabular}
\label{table:matrix}
\end{table}




\subsection{CAN über Ethernet}

Es existieren verschiedene Möglichkeiten CAN Frames, oder dessen Applikationslayer, über Ethernet zu übertragen. Ein standartisiertes
Protokoll hierfür ist EtherCAT, das es CANopen \textit{Devices} (siehe Abschnitt \ref{nandt}) ermöglicht, über eine Ethernet Sicherungsschicht 
zu kommunizieren. In diesem Fall wird Ethernet gemäß EtherCAT als Feldbus verwendet und CAN ersetzt. Eine andere Möglichkeit ist, die Frames mit einem 
Hardware-Converter direkt zu übersetzten. Auch Converter für Ethernet mit TCP/IP auf CAN oder CANopen sind auf dem Markt verfügbar.
Welche Technologie für die Übertragung der CAN-Frames durch das Ethernet-Backbone verwendet wird, ist für diese Arbeit nicht genau spezifiziert,
Jedoch werden für die \textit{Zone-Controller} (Siehe \ref{contr}) folgende Funktionalitäten vorrausgesetzt:

\begin{description}
\item [Tunneling] CAN Frames werden nicht direkt in Ethernet Frames übersetzt sondern getunnelt. 
Ein CAN FD Frame besitzt eine MTU von 64 Oktetts, mit einer maximalen Framegröße von 184 Byte.
Die MTU eines Ethernet Frames mit 1500 Oktetts ist also ausreichend um 8 CAN FD Frames zu transportieren.
\item [Aggregation] Da mehrere CAN Frames in einem Ethernet Frame übertragen werden können. Besteht die Möglichkeit, dass in den Switches aggregiert wird.
\item [Logische Zuordnung] Zonen (siehe \ref{zone}) können mehrere Feldbus-Linien enthalten. Diese CAN-Subnetze können Linien in anderen Zonen zugeordnet werden, und wirken
innerhalb des Subnetzes transparent als der selbe Bus. Dafür ist es nötig das CAN-Frames innerhalb eines Ethernet-Frames auf irgendeine Weise annotiert werden, so dass der Controller
diese an den richtigen Bus weiterleitet. Dies kann auf verschiedene Art und Weisen geschehen, zum Beispiel codiert in der COB-ID, oder mit einem Tunneling-Protokoll, das CAN-Frames
auf Ethernet um diese Routing-Daten erweitert. Eine weitere Möglichkeit wäre es CAN-Interfaces eine Ethernet-MAC zu geben, jedoch kann in diesem Fall nicht aggregiert werden. 
Wie genau die Zuordnung erfolgt ist nicht näher spezifiziert.
\item [Bidirektionale Kommunikation] Frames von CAN-Bussen die aneinander zugeordnet sind, werden bidirektional weitergeleitet 
und die Verbindung ist vollständig transparent für die Komponenten des logischen Busses. 
\end{description}

\section{Begriffserklärungen}

In diesem Abschnitt werden verwendete Begriffe im Zusammenhang mit automotive Architekturen erläutert.
Hierzu gehören Begrifflichkeiten die verschiedene Arten von E/E-Architekturen beschreiben, Typen von Komponenten derer, 
und Begriffe die für den Zweck dieser Arbeit definiert worden sind.



\subsection{Architektur}
\label{archi}
Neue Komponenten und Services in Automobilen, sowie die Öffnung des automotive Netzwerks mit der Vernetzung 
in Infrakstruktursysteme sind die Treiber für steigende Anforderungen an das fahrzeuginterne Netzwerk (IVN).
Gleichzeitig will man, durch reduktion der physikalischen Verbindungen, an Kosten und Gewicht einsparen.
Folglich strebt man an fahrzeuginterne Netzwerke weniger modular zu gestalten und die Funktionalitäten so weit wie möglich
zu zentralisieren, wie in Abbildung \ref{roadmap} dargestellt. 
Ein IVN ist heutzutage ein sehr verteiltes System, wobei jeder Funktion einer, oder sogar mehrerer, ECUs 
zugeordnet sind. Diese werden oft von verschiedenen Herstellern geliefert, und es wird auch hier wiederrum
oft Software mehrerer Subunternehmer auf ihnen integriert. Der erste Schritt ist es diese Funktionen auf immer weniger 
ECUs zu integrieren, diese aber dafür mit mehr Resourcen auszustatten. Siehe Abbildung \ref{roadmap}: \textit{Today - Functional integration}.
\begin{figure}[H]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{eearchroadmap.PNG}
	\caption{Autmotive E/E-Architektur Roadmap \cite{eearch}}
	\label{roadmap}
\end{figure}

Eine sich wandelnte Netzwerkarchitektur
erfordert auch eine Anpassung der Software des Systems. So bewegt man sich auf Softwareebene hin zu einer
Serviceorientierten-Architektur (SOA). Davon verspricht man sich, die im Wandel der Digitalisierung weiterentwickelten, Infrakstruktursysteme 
und Infrakstruktur-Dienste besser mit dem Automobil in Einklang bringen zu können. 
Auch was Wartung, und Dinge wie Software-Updates, angeht soll eine Serviceorientierten-Architektur Verbesserung
mit sich bringen. Wenn heutzutage Software eines Bauteiles aktualsiert werden soll,
ist dies, durch die Verteilung der Komponenten, kein einfaches Unterfangen, da man auch \textit{over-the-air} keinen direkten
Zugriff auf die meisten Bauteile hat, sondern Umwege über andere Komponenten des Netzwerks gegangen werden muss, damit das
Update am Zielsystem eingespielt werden kann. \cite{eearch}\cite{ae:presentation}\cite{domaincontrolled}\cite{ethernettsn}\cite{smartethernet}


\paragraph{Domain}
\label{par:domain}
Komponenten eines Automobils werden in verschiedene Domänen (im folgenden Domain oder Domains) eingeteilt. 
Die genaue zuordnung unterscheidet sich teilweise von Hersteller zu Hersteller es lassen sich aber folgende übergreifende
Kategorien bilden:

\begin{description}
\item [Body and Convenience\label{desc:body}] Unter diese Kategorie fallen Komfort-Komponenten und Komponenten die mit der Außenhülle 
der Karosserie in Verbindung stehen, zum Beispiel \textit{Door-Control}, \textit{Head-Up-Display}, \textit{Seat-Control},
\textit{Trunk-Control}, \textit{Heating-System}, \textit{Car Exterior Lighting}.
\item [Chassis and Safety\label{desc:chassis}] Hierzu zählen \textit{Safety}-relevante Komponenten, welche im \textit{Vehicle-Frame} der Karosserie eingebaut sind. 
Zum Beispiel: Antiblockiersystem (ABS), Aktive Radaufhängung (im folgenden \textit{Active Suspension}, elektrische Handbremse (EPB), Airbags, Servolenkung (EPS), Fahrdynamikregelung (ESC) und Immobilizer.
\item [Infotainment\label{desc:info}] Enternaintment und Statusanzeigen. Beispielsweise Audioanlage, \textit{Head-Unit} und andere im Automobil verbaute Displays und Empfänger für Radio und DVB.
\item [Powertrain\label{desc:power}] Komponenten für Motor und Getriebe. Kraftstoffpumpe, Einspritzpumpe, \textit{Engine-Control}, Wechselstromgenerator und \textit{Glow-Plug-Control} (Glühkerze).
\item [ADAS (Advanced Driver Assistance Systems)\label{desc:adas}] Sensoren für Fahrzeugassistenzsysteme wie RADAR, LIDAR, Kameras und auch gerätespezifische Algorithmen für die Generation von Informationen aus Rohdaten (\textit{perception}). 
\item [Telematics and Networking\label{desc:tele}] Netzwerk Infrakstruktur wie interne Gateways, V2X Module, und \textit{Firmware Over-The-Air} (FOTA) Module.
\item [Services\label{desc:service}] Dienste für Flottenmanagement, \textit{Tolling}, \textit{Car-Sharing} und Notrufe.
\end{description}

Nach der Integration der Funktionen auf ein einzelnes Steuergerät, in Abschnitt \ref{archi} beschrieben, 
wäre der nächste Schritt, hin zu einer zentralisierten Architektur, und die Funktionen einer Domain
alle auf ein einzelnes Steuergerät zu integrieren, der \textit{Central-Domain ECU} (in Abbildung \ref{roadmap}: \textit{Tomorrow - Centralisation}).


\paragraph{Zone} 

\label{zone}
Die, durch die zentralisierung, sinkende Anzahl der ECUs in einer Domäne und neue Technologien wie autmotive Ethernet, ermöglichen eine andere Persepektive auf das Netzwerk, auf logischer Ebene. \cite{ethernettsn}\cite{smartethernet}
\begin{figure}[H]
	\centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{zonearch_overview.PNG}
	\caption{Autmotive E/E-Architektur als Zonen-Architektur \cite{ethernettsn}}
	\label{zonearch}
\end{figure}

Autmotive Netzwerkarchitekturen können so in Zonen untereilt, wie in Abbildung \ref{zonearch} dargestellt.
Jede Zone enthält einen \textit{Zone-Controller}, ein Layer-2 Gateway, welches an ein Backbone angeschlossen ist und die Kommunikation, zwischen den Zonen und verschiedenen Bussen einer Zone, ermöglicht.





\subsection{Komponententypen}
\label{commtype}
\captionsetup[figure]{labelformat=empty}
\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth]{legend.png}

  \end{center}
	\vspace{-2em}
  \caption{Legende}
	\label{fig:legend}
	
	\vspace{-5em}
\end{wrapfigure}
\captionsetup[figure]{labelformat=default}

\paragraph{Controller}\label{contr} Ein \textit{Controller} beschreibt in diesem Dokument eine Art von Steuergerät welches ausschließlich dazu dient die Kommunikation anderer Netzwerkentitäten zu ermöglichen. Er bietet Funktionen wie \textit{Switching},
\textit{Forwarding}, \textit{Encapsulation} und das Übersetzen von verschiedenen Protkollen (Gateway).
Wenn nicht genauer spezifiziert bezieht sich \textit{Controller} auf einen Zonen-Controller.

\paragraph{ECU} Eine \textit{ECU} beschreibt, wenn nicht weiter spezifiziert, ein Steuergerät auf welchem die Logik einer automotive Funktion implementiert ist. Zum Beispiel ABS, EPS, ESC, etc.
\paragraph{Sensor/Actuator} Unter Sensoren und Aktuatoren werden Bauteile zusammengefasst welche keine Funktionen implementieren, sondern entweder Information aufnehmen und Daten produzieren oder die Änderung eines physikalischen Zustandes herbeiführen, wenn das Gerät angesteuert wird.


\subsection{Kommunikation}
\
\paragraph{Inter/Intra-Zone} Inter-Zonen Kommunikation ist der Nachrichtenaustausch von Komponenten, welche sich in verschiedenen Zonen der Netzwerk-Architektur befinden (physikalisch örtliche Trennung). Intra-Zonen Kommunikation beschreibt den Nachrichtenaustausch von Komponenten in der selben Zone.
\paragraph{Inter/Intra-Bus} Inter-Bus Kommunikation ist der Nachrichtenaustausch von Komponenten welche sich an verschiedenen Feldbussen befinden. Intra-Bus beschreibt die Kommunikation von Komponenten am selben Bus.
Da in diesem Dokument eine Zonen-Architektur behandelt wird, gibt es keine physikalisch zonen-übergreifenden Busse. Es kann jedoch durchaus eine logische Zuordnung zwischen Bussen in verschiedenen Zonen geben.
\paragraph{I/O} Sensoren und Aktuatoren können auch per serieller Schnittstelle direkt an ein Steuergerät angeschlossen werden. Diese Art der Anbindung wird hier unter \textit{I/O} zusammengefasst.


\section{verwendete Komponenten}
\label{components}
In diesem Abschnitt werden die abgeleiteten Nachrichten der Komponenten, die in der Referenzarchitektur verwendet werden, aufgelistet.
Das Reverse-Engineering des CAN-Busses, verschiedener Hersteller und Produkte, ist ein andauernder Prozess in der \textit{Car-Hacking Community}, 
dessen Ergebnisse in Internetforen und Wikis veröffentlicht werden. Diese Quellen wurden, zusätzlich zu den referenzierten wissenschaftlichen Arbeiten, 
für die Definition der Nachrichten herangezogen. 
Diverse Aktoren können von verschiedenen Steuergeräten getrieben werden. Nachrichten eines Typs werden jedoch nur ein mal in der Tabelle aufgelistet,
für mehrere mögliche Empfänger oder Sender wird '-' als Platzhalter verwendet. Auf welche der Nachricht agiert wird, ist abhängig von dessen Prioritäten.
Da Priorität nur in bestimmten Fällen eine Rolle spielt wird nicht für jede Nachricht eine Priorität vergeben sondern nur in der Beschreibung der Komponente 
eine Anmerkung gemacht.

\subsection{Wheel Speed Sensor (WSS)}

Misst die Winkelgeschwindigkeit eines Rades.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
WSS             & -             & Wheel Speed FL & Winkelgeschwindigkeit des linken Vorderades       & WS1            \\
WSS             & -             & Wheel Speed FR & Winkelgeschwindigkeit des rechten Vorderrades       & WS2            \\
WSS             & -             & Wheel Speed RL & Winkelgeschwindigkeit des linken Hinterrades       & WS3            \\
WSS             & -             & Wheel Speed RR & Winkelgeschwindigkeit des rechten Hinterrades       & WS4            \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Steering Angle Sensor (SAS)}

Misst den Winkel des Lenkrades.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
SAS             & -             & Steering Wheel Angle & Lenkradposition       & SWA1            \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Gyroscopic Sensor (GS)}


Misst die Drehgeschwindigkeit um eine geometrische Achse.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
GS             & -             & Vertical Rotation Speed & Drehgeschwindigkeit um zentrale vertikale Achse (Gierachse)      & VRA            \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Brake}

Übt den empfangenen Druck-Wert auf die Bremsscheibe eines Rades aus.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
-             & Brake FR            & Brake Pressure FR & Bremsdruck auf das rechte Vorderrad      & BP1            \\
-             & Brake FL            & Brake Pressure FL & Bremsdruck auf das linke Vorderrad       & BP2            \\
-             & Brake RR            & Brake Pressure RR & Bremsdruck auf das rechte Hinterrad      & BP3            \\
-             & Brake RL           & Brake Pressure RL & Bremsdruck auf das linke Hinterrad       & BP4            \\



\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Brake Pedal}

Misst den ausgeübten Druck auf das Bremspedal

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
Brake Pedal     & - & Brake Pedal Pressure & Druck auf das Bremspedal  & BPP1            \\

\end{tabular}
\end{table}


\subsection{ABS Module}

Misst das ABS eine, im vergleich zu den anderen Rädern, zu niedrige Drehzahl, wird der Bremsdruck auf dieses Rad verringert.

Vom ABS ausgehende Nachrichten BP1-4 sind von höherer Priorität als die des EBB und ESC.
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
WSS             & ABS             & Wheel Speed FL & Winkelgeschwindigkeit des linken Vorderades       & WS1      \\
WSS             & ABS             & Wheel Speed FR & Winkelgeschwindigkeit des rechten Vorderrades       & WS2    \\
WSS             & ABS             & Wheel Speed RL & Winkelgeschwindigkeit des linken Hinterrades       & WS3     \\
WSS             & ABS             & Wheel Speed RR & Winkelgeschwindigkeit des rechten Hinterrades       & WS4    \\
-				& ABS            & Brake Pressure FR & Bremsdruck auf das rechte Vorderrad      & BP1            \\
-				& ABS            & Brake Pressure FL & Bremsdruck auf das linke Vorderrad       & BP2            \\
-				& ABS            & Brake Pressure RR & Bremsdruck auf das rechte Hinterrad      & BP3            \\
-				& ABS            & Brake Pressure RL & Bremsdruck auf das linke Hinterrad       & BP4            \\
ABS				& Brake FR            & Brake Pressure FR & Bremsdruck auf das rechte Vorderrad     & BP1  \\
ABS				& Brake FL            & Brake Pressure FL & Bremsdruck auf das linke Vorderrad      & BP2  \\
ABS				& Brake RR            & Brake Pressure RR & Bremsdruck auf das rechte Hinterrad     & BP3  \\
ABS				& Brake RL            & Brake Pressure RL & Bremsdruck auf das linke Hinterrad      & BP4  \\


\end{tabular}
\end{table}


\subsection{EBB Module}

Berechnet, ausgehend vom auf das Bremspedal ausgeübten Druck, den Druck auf die Bremsscheiben.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
Brake Pedal     & EBB & Brake Pedal Pressure & Druck auf das Bremspedal  & BPP1            \\
EBB				& Brake FR            & Brake Pressure FR & Bremsdruck auf das rechte Vorderrad      & BP1            \\
EBB				& Brake FL            & Brake Pressure FL & Bremsdruck auf das linke Vorderrad       & BP2            \\
EBB				& Brake RR            & Brake Pressure RR & Bremsdruck auf das rechte Hinterrad      & BP3            \\
EBB				& Brake RL            & Brake Pressure RL & Bremsdruck auf das linke Hinterrad       & BP4            \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{ESC Module}

Weicht die Gewünschte Fahrtrichtung merklich von der Eigenbewegung ab (Über-/Untersteuern), bremst das ESC individuelle Räder ab um
einem Kontrollverlust entegenzuwirken.

Vom ESC ausgehende Nachrichten BP1-4 sind von höherer Priorität als die des EBB und ESC.
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{3cm}p{6cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
WSS             & ESC             & Wheel Speed FL & Winkelgeschwindigkeit des linken Vorderades       & WS1      \\
WSS             & ESC             & Wheel Speed FR & Winkelgeschwindigkeit des rechten Vorderrades       & WS2    \\
WSS             & ESC             & Wheel Speed RL & Winkelgeschwindigkeit des linken Hinterrades       & WS3     \\
WSS             & ESC             & Wheel Speed RR & Winkelgeschwindigkeit des rechten Hinterrades       & WS4    \\
-				& ESC            & Brake Pressure FR & Bremsdruck auf das rechte Vorderrad      & BP1            \\
-				& ESC            & Brake Pressure FL & Bremsdruck auf das linke Vorderrad       & BP2            \\
-				& ESC            & Brake Pressure RR & Bremsdruck auf das rechte Hinterrad      & BP3            \\
-				& ESC            & Brake Pressure RL & Bremsdruck auf das linke Hinterrad       & BP4            \\
GS             & ESC             & Vertical Rotation Speed & Drehgeschwindigkeit um zentrale vertikale Achse (Gierachse)      & VRA            \\
SAS             & ESC             & Steering Wheel Angle & Lenkradposition       & SWA1            \\
ESC				& Brake FR            & Brake Pressure FR & Bremsdruck auf das rechte Vorderrad     & BP1  \\
ESC				& Brake FL            & Brake Pressure FL & Bremsdruck auf das linke Vorderrad      & BP2  \\
ESC				& Brake RR            & Brake Pressure RR & Bremsdruck auf das rechte Hinterrad     & BP3  \\
ESC				& Brake RL            & Brake Pressure RL & Bremsdruck auf das linke Hinterrad      & BP4  \\

\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Door Module}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{3cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{4cm}p{4cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
-     & Door Module  & Unlock & Türe entriegeln  & UL            \\
Door Module Master   & Door Module  & Unlock & Türe entriegeln  & UL            \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Body Domain Master}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{3cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{4cm}p{4cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
Body Domain Master  & -  & Unlock & Türe entriegeln  & UL            \\
Body Domain Master  & -  & Unlock Trunk & Kofferraum öffnen  & ULT            \\
Body Domain Master  & -  & Unlock Engine Hood & Motorhaube entriegeln  & ULE            \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Perception}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{3cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{4cm}p{4cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
LIDAR  & Perception  & Raw LIDAR  & LIDAR Rohdaten  & LRAW            \\
RADAR  & Perception  & Raw RADAR  & RADAR Rohdaten  & RRAW            \\
Camera  & Perception & Raw Camera  & Camera Rohdaten  & CRAW            \\
Perception  & - & Lane Perception  & Erkannte Fahrspuren  & LP            \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Ego Motion}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{3cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{4cm}p{4cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
Ego Motion  & -  & Vehicle Motion State  & Eigenbewebung des Fahrzeugs  & VS            \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Lane Keep Assist}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{3cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|p{4cm}p{4cm}|r}
\textbf{Quelle} & \textbf{Ziel} & \textbf{Nachricht}   & \textbf{Beschreibung} & \textbf{ID} \\  \hline
Perception  & LKA & Lane Perception  & Erkannte Fahrspuren  & LP            \\
Ego Motion  & LKA  & Vehicle Motion State  & Eigenbewebung des Fahrzeugs  & VS            \\
LKA  & -  & Steering Wheel Position & Lenkradposition & WPD            \\
LKA  & -  & Wheel Torque  & Radeinschlagwinkel & WT            \\
\end{tabular}
\end{table}


\section{Kategorisierung der Kommunikation}

Um ein hohes Maß an Abdeckung sicherzustellen werden, für die Konzeption der Referanzarchitektur und dieß Herleitung der Anwendungsfälle, 
verschiedene Kategorien der Kommunikation unterschieden.
Typen der Kommunikationspartner, verwendete Protokolle, und die Art der Anbindung an das Netzwerk sind die kategorisierten Merkmale.

\subsection{Matrix}

Die folgende Tabelle enthält eine Zuordnung der Komponeten und die möglichen Kommunikationstypen, wie sie in Abschnitt \ref{commtype} definiert wurden.

\begin{table}[H]
\caption {Kommunikationsmatrix}
  \centering
  \begin{tabular}{l|l|l|l}
    \toprule
     & Controller 				 & ECU        				 & Sensor/Actuator \\ \hline
    Controller     & \tabitem Inter-Zone & \tabitem Inter-Zone & \tabitem Inter-Zone \\
				 &				    & \tabitem Intra-Zone & \tabitem Intra-Zone \\[.1\normalbaselineskip] \hline
    ECU            &  				    & \tabitem Inter-Zone & \tabitem Inter-Zone \\
                   &  					 & \tabitem Intra-Zone & \tabitem Intra-Zone \\
                   &  					 & \tabitem Inter-Bus  & \tabitem Inter-Bus \\
		           &  					 & \tabitem Intra-Bus  & \tabitem Intra-Bus \\[.1\normalbaselineskip] \hline
    Sensor/Actuator &  					 &   				   & - \\[.1\normalbaselineskip] \hline
\end{tabular}
\label{table:matrix}
\end{table}

Die übersicht der Kommunikation in Tabelle \ref{table:matrix} wird nun durch den vollständigen Kommunikationspfad und die verwendeten Protokolle erweitert.

\subsection{Pfade}

\begin{enumerate}
\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item Inter-Zone Controller to Controller
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
\end{enumerate}
\item Inter-Zone ECU to Controller
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
\end{enumerate}
\item Intra-Zone ECU to Controller
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
\end{enumerate}
\item Inter-Zone Sensor/Actuator to Controller
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
	\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{IO}}  $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
	\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{IO}}   $ ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
	\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}}  $ ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller
\end{enumerate}
\item Intra-Zone Sensor/Actuator to Controller
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller
	\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{IO}} $ Controller
\end{enumerate}
\item Inter-Zone ECU to ECU
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU

	\end{enumerate}
\item Intra-Zone Inter-Bus ECU to ECU
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}}      $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}}      $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU
\end{enumerate}
\item Intra-Zone Intra-Bus ECU to ECU
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\setlength\itemsep{-0.2em}
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}}      $ ECU
	\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU
\end{enumerate}
\item Inter-Zone Sensor/Actuator to ECU
	  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\setlength\itemsep{-0.2em}
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{IO}} $ Controller  $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{IO}} $ Controller  $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU
    \end{enumerate}
\item Intra-Zone Inter-Bus Sensor/Actuator to ECU
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\setlength\itemsep{-0.2em}
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{IO}}  $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ ECU
		\end{enumerate}
\item Intra-Zone Intra-Bus Sensor/Actuator to ECU
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\setlength\itemsep{-0.2em}
			\item Sensor/Actuator $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ ECU
		\end{enumerate}


\item Inter-Zone ECU to Sensor/Actuator
	  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\setlength\itemsep{-0.2em}
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Sensor/Actuator
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Sensor/Actuator
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{IO}} $ Controller  $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Sensor/Actuator
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{IO}} $ Controller  $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Sensor/Actuator
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller  $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Sensor/Actuator
			\end{enumerate}
\item Intra-Zone Inter-Bus ECU to Sensor/Actuator
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\setlength\itemsep{-0.2em}
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Sensor/Actuator
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{IO}}  $ Controller $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Sensor/Actuator
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Sensor/Actuator
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{IO}}  $ Controller $ \xrightarrow{\text{Ethernet}} $ Sensor/Actuator
		\end{enumerate}
\item Intra-Zone Intra-Bus ECU to Sensor/Actuator
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\setlength\itemsep{-0.2em}
			\item ECU $ \xrightarrow{\text{CAN}} $ Sensor/Actuator
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

Controller sind für die Anwendungsschicht transparent und sind nur zuständig für die Kommunikation der funktionalen Komponenten. 
Deshalb werden Pfade die von einem Controller ausgehen, oder an einem Controller enden außenvor gelassen. 
Pfade, die relevant sind, sind in der oberen Auflistungen also Pfade der Kategorien 6-14.
Alle Pfade der Kategorien 1-5, sind Teilpfade dieser.


\section{Grundgerüst der Referenzarchitektur}

Die Referezarchitektur wird in die Sechzehn, in Abbildung \ref{fig:test2} zu sehenden, Zonen unterteilt. 
Jede Zone enthält einen \textit{Zone-Controller}, wie er in Abschnitt \ref{archi} beschrieben ist.
Im folgenden Kapitel \ref{usecases} werden Anwendungsfälle, der in diesem Kapitel besprochenen, Komponenten vorgestellt.
Diese Komponenten werden dann iterativ dem hier dargestellten Schema hinzugefügt. 



\begin{figure}[h]
	\centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{zone_arch_empty.png}
	\caption{Zonen der Referenzarchitektur}
	\label{fig:test2}
\end{figure}


